[
  {
    "question": "PART 제품 출력 || 3D프린팅 바닥고정 (1) 3D프린팅 플랫폼에 부착하기",
    "choices": [
      "3D프린팅에서 재료는 다양한 방법으로 플랫폼 위에 성형되어 출력물이 만들어진다.",
      "출력 도중에는 플랫폼에 재료가 견고하게 부착되어 있어야 하며，출력이 종료되면 플랫폼에서 출력물을 쉽게 제거할 수 있어야 한다.",
      "일부 3D프린팅 기술에서는 출력물이 플랫폼에 견고하게 부착되면서 출력이 종료되면 출력물의 제거가 용이하도록 하기 위해서 출력물의 형상 이외에 별도의 형상을 출력물과 지지대 사이에 만들어 주기도 한다. <3D프린터 플랫폼 위에 만들어지는 제품> ⑵ 3D프린팅 공정별 출력 방향과 지지대의 형태",
      "수조 광경히｛Vat Photopolymerization), SLA 방식 0 개요 : 용기 안에 담긴 액체 상태의 광경화성 수지에 빛을 주사하여 선택적으로 경화시키는 것이다. © 출력물이 성형되는 방향 : 빛은 위 또는 아래에서 주사될 수 있으며，빛이 주사되는 방향으로 플랫폼이 이송되며 층이 성형된다. 플랫폼의 이송 방향에 따라서 출력물이 성형되는 방향은 위쪽 또는 아래쪽이 된다. 226 PART 07제품출력 © 지지대 : 지지대는 출력물과 동일한 재료이며，제거가 용이하도록 가늘게 만들어진다."
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "! ᅳ ② 재료분사 방식 3D프린터에 대한 설명이다. ③ 재료압출 방식 3D프린터에 대한 설명이다. ④ 분말융접 방식 3D프린터에 대한 설명이다. 다음에서 설명하는 3D프린터 방식은? 광경화성 수지나 왁스 등의 액체 재료를 미 세한 방울(droplet)로 만들고 이를 선택적으 로 도포하는 것으로 잉크젯 프린터와 같은 원리이다. ① 수조 광경화 방식 ② 재료"
  },
  {
    "question": "! ᅳ ② 재료분사 방식 3D프린터에 대한 설명이다. ③ 재료압출 방식 3D프린터에 대한 설명이다. ④ 분말융접 방식 3D프린터에 대한 설명이다. 다음에서 설명하는 3D프린터 방식은? 광경화성 수지나 왁스 등의 액체 재료를 미 세한 방울(droplet)로 만들고 이를 선택적으 로 도포하는 것으로 잉크젯 프린터와 같은 원리이다.",
    "choices": [
      "재료분사 방식 3D프린터에 대한 설명이다.",
      "재료압출 방식 3D프린터에 대한 설명이다.",
      "분말융접 방식 3D프린터에 대한 설명이다. 다음에서 설명하는 3D프린터 방식은? 광경화성 수지나 왁스 등의 액체 재료를 미 세한 방울(droplet)로 만들고 이를 선택적으 로 도포하는 것으로 잉크젯 프린터와 같은 원리이다.",
      "수조 광경화 방식"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "! s 재료 분사(Material Jetting) 방식은 광경화성 수지나 왁스 등의 액체 재료를 미세한 방울 (droplet)로 만들고 이를 선택적으로 도포하는 것으로 잉크젯 프린터와 같은 원리이다. ① 수조 광경화 방식 : 용기 안에 담긴 액체 상태의 광경화성 수지에 빛을 주사하여 선 택적으로 경화 ③ 재료 압출 방식 : 출력물 및 지지대 재료 가 노즐이"
  },
  {
    "question": "! s 재료 분사(Material Jetting) 방식은 광경화성 수지나 왁스 등의 액체 재료를 미세한 방울 (droplet)로 만들고 이를 선택적으로 도포하는 것으로 잉크젯 프린터와 같은 원리이다.",
    "choices": [
      "수조 광경화 방식 : 용기 안에 담긴 액체 상태의 광경화성 수지에 빛을 주사하여 선 택적으로 경화",
      "재료 압출 방식 : 출력물 및 지지대 재료 가 노즐이나 오리피스 등을 통해서 압출되 고, 이를 적층하여 3차원 형상의 출력물을 만들",
      "분말 융접 방식 : 평평하게 놓인 분말 위 에 열에너지를 선택적으로 가해 분말을 국 부적으로 용융시켜 접합 234 PART 07 제품출력 03 3D프린터 방식에 따른 출력물의 방향 설 명이 잘못된 것은?",
      "수조 강경화 방식에서 출력물이 성형되 는 방향은 플랫폼의 이송 방향에 따라서 위쪽 또는 아래쪽이 된다."
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "재료 압출 방식은 출력물 및 지지대 재료가 모두 위에서 아래로 압출된다. 따라서 플랫폼 은 아래로 이송되면서 그 위에 제품이 아래에 서 위로 성형된다. 0 3 D 프린터의 제품이 만들어지는 공간 안에 임의의 점을 새로운 원점으로 설정하는 좌 표계는? ① 기계 좌표계 ② 공작물 좌표계 ③ 로컬 좌표계 ④ 원점 좌표계 정답 ᅵ ② , ① 기계 좌표계 : 3D프"
  },
  {
    "question": "재료 압출 방식은 출력물 및 지지대 재료가 모두 위에서 아래로 압출된다. 따라서 플랫폼 은 아래로 이송되면서 그 위에 제품이 아래에 서 위로 성형된다. 0 3 D 프린터의 제품이 만들어지는 공간 안에 임의의 점을 새로운 원점으로 설정하는 좌 표계는?",
    "choices": [
      "기계 좌표계",
      "공작물 좌표계",
      "로컬 좌표계",
      "원점 좌표계"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "기계 좌표계는 3D프린터가 처음 구동되거나 초기화될 때 헤드가 항상 일정한 위치로 복귀 하게 되는 기준점을 말한다. S 3 0 7 흐 에 _ J!y 출제예상문제 235 n 출력 오류 대처 (1) 3D프린터의 출력 오류의 형태 ① 처음부터 재료가 압출되지 않는 경우 6)압출기 내부에 재료가 채워져 있지 않을 때 © 압출기 노즐과 플랫폼 사이의 거리가 너무 가"
  },
  {
    "question": "기계 좌표계는 3D프린터가 처음 구동되거나 초기화될 때 헤드가 항상 일정한 위치로 복귀 하게 되는 기준점을 말한다. S 3 0 7 흐 에 _ J!y 출제예상문제 235 n 출력 오류 대처 (1) 3D프린터의 출력 오류의 형태",
    "choices": [
      "처음부터 재료가 압출되지 않는 경우 6)압출기 내부에 재료가 채워져 있지 않을 때 © 압출기 노즐과 플랫폼 사이의 거리가 너무 가까울 때 © 필라멘트 재료가 얇아졌을 때 ® 압출 노즐이 막혀 있을 때 ※ 필라멘트 재료가 기어 이빨에 의해서 깎이게 되는 원인 • 기어 이빨이 필라멘트 재료를 뒤로 빼 주는 리트렉션(retraction) 속도가 너무 빠를 때 발생한다. • 필라멘트 재료를 너무 많이 뒤로 빼 줄 때 발생한다. • 압출 노즐의 온도가 너무 낮을 때 발생한다. • 출력 속도가 너무 높을 때 발생한다.",
      "출력 도중에 재료가 압출되지 않는 경우 O 스풀에 더 이상 필라멘트가 없을 때 © 필라멘트 재료가 얇아졌을 때 © 압출 노즐이 막혔을 때 @ 압출 헤드의 모터가 과열되었을 때",
      "재료가 플랫폼에 부착되지 않는 경우 6)플랫폼의 수평이 맞지 않을 때 © 노즐과 플랫폼 사이의 간격이 너무 클 때 © 첫 번째 층이 너무 빠르게 성형될 때 © 온도 설정이 맞지 않은 경우 @ 플랫폼 표면의 문제가 있는 경우 ® 출력물과 플랫폼 사이의 부착 면적이 작은 경우 236 PART 07 제품 출력 ※ 3D프린터의 성형 조건 • 필라멘트 재료의 지름 • 압출 노즐의 내부 지름 • 재료가 압출되는 속도 • 헤드의 이송 속도 등",
      "재료의 압출량이 적게 되는 이유 6)필라멘트 재료의 지름이 작은 경우 © 압출량 설정이 적절하지 않은 경우 ⑤ 재료가 과다하게 압출되는 경우 : 용융된 필라멘트 재료가 과다하게 압출 노즐을 통해서 압출되 는 경우에는 출력물의 형상이 매끈하지 않고 외부 형상에 재료가 과다하게 성형된다. ⑥ 바닥이 말려 올라가는 경우 (9 고온에서 사용되는 ABS^ 같은 재료를 이용하였을 때 © 출력물의 크기가 매우 크거나 매우 긴 형상을 가질 때 © 고온으로 압출된 플라스틱 재료가 식으면서 수축될 때 ⑦ 출력물 도중에 단면이 밀려서 성형되는 경우 @ 헤드가 너무 빨리 움직일 때 © 3D프린터의 기계 혹은 전자 시스템에 문제가 발생할 때 • 타이밍 벨트의 초기 장력이 너무 높거나 벨트 자체가 늘어난 경우 • 타이밍 풀리가 스테핑 모터의 회전축에 느슨하게 고정되는 경우 • 모터 드라이버가 과열되며 다시 냉각될 때까지 모터의 회전이 멈추는 경우 • 적절한 전류가 모터로 전달되지 않으며 동력이 약해져서 스테핑 모터의 축이 제대로 회전 하지 않는 경우 ⑧ 일부 층이 만들어지지 않는 경우 & 출력 도중 일부 단면의 성형 시 일시적으로 3D프린터의 압출 헤드에서 충분한 양의 재료가 공급되지 않는 경우 발생함 © 플랫폼의 상하 방향 움직임이 일시적으로 멈추는 경우 • 플랫폼을 수직 방향으로 이송시키는 볼스크류 등이 정확하게 정렬되어 있지 않으면 발생함 • 플랫폼의 상하 방향 이송을 담당하는 볼스크류 축이 휘어지거나 불순물이 볼스크류와 베어 링 사이에 존재하면 플랫폼의 상하 이송이 일시적으로 멈추기도 함 ⑨ 갈라지는 경우 @ 각층 사이의 부착력이 낮은 경우 © 층 높이가 너무 높은 경우 © 3D프린터의 설정 온도가 너무 낮은 경우 ⑩ 얇은 선이 생기는 경우 : 압출 노즐이 재료의 압출을 하지 않은 상태에서 다른 위치로 이동할 때 내부에 있는 녹은 상태의 플라스틱 재료가 조금씩 흘러나와서 발생한다. ■□ > 刀 ■「07 CHAPTER 02 출력 오류 대처 237 ＜출력 시 얇은 선이 생긴 경우＞ ⑪ 윗부분에 구멍이 생김 @ 제품의 출력 시 재료를 절약하기 위해서 출력물 내부에 빈 공간을 너무 많이 준 경우 © 윗면의 두께가 너무 얇게 만들어진 경우 © 압출 노즐을 통해서 재료가 압출될 때 그 양이 충분하지 않으면 적절한 성형이 이루어지지 않 아구멍이 생김 0G코드 수정 （1） 주요 G코드 명령어"
    ],
    "answer": "②",
    "explanation": "' 압출 노즐의 온도가 너무 낮을 때 발생한다. 출력 도중에 재료가 압출되지 않는 경우가 아닌 것은? ① 스풀에 더 이상 필라멘트가 없을 때 ② 필라멘트 재료가 얇아졌을 때 ③ 압출 노즐이 뚫려 있을 때 ④ 압출 헤드의 모터가 과열되 었을 때"
  },
  {
    "question": "' 압출 노즐의 온도가 너무 낮을 때 발생한다. 출력 도중에 재료가 압출되지 않는 경우가 아닌 것은?",
    "choices": [
      "스풀에 더 이상 필라멘트가 없을 때",
      "필라멘트 재료가 얇아졌을 때",
      "압출 노즐이 뚫려 있을 때",
      "압출 헤드의 모터가 과열되 었을 때"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "! : 압출 노즐이 막혔을 때이다. 240 PART 07제품출력 04 3D프린터에서 재료가 플랫폼에 부착되지 않는 경우가 아닌 것은? ① 플랫폼의 수평이 맞지 않을 때 ② 노즐과 플랫폼 사이의 간격이 너무 클 때 ③ 첫 번째 층이 너무 빠르게 성형될 때 ④ 출력물과 플랫폼 사이의 부착 면적이 큰 경우"
  },
  {
    "question": "! : 압출 노즐이 막혔을 때이다. 240 PART 07제품출력 04 3D프린터에서 재료가 플랫폼에 부착되지 않는 경우가 아닌 것은?",
    "choices": [
      "플랫폼의 수평이 맞지 않을 때",
      "노즐과 플랫폼 사이의 간격이 너무 클 때",
      "첫 번째 층이 너무 빠르게 성형될 때",
      "출력물과 플랫폼 사이의 부착 면적이 큰 경우"
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "재료가 플랫폼에 부착되지 않는 경우 • 플랫폼의 수평이 맞지 않을 때 • 노즐과 플랫폼 사이의 간격이 너무 클 때 • 첫 번째 층이 너무 빠르게 성형될 때 • 온도 설정이 맞지 않은 경우 • 플랫폼 표면의 문제가 있는 경우 • 출력물과 플랫폼 사이의 부착 면적이 작은 경우 05 3D프린터로 출력할 때 제품이 갈라지는 경우가 아닌 것은? ① 각 층 사이의 부"
  },
  {
    "question": "재료가 플랫폼에 부착되지 않는 경우 • 플랫폼의 수평이 맞지 않을 때 • 노즐과 플랫폼 사이의 간격이 너무 클 때 • 첫 번째 층이 너무 빠르게 성형될 때 • 온도 설정이 맞지 않은 경우 • 플랫폼 표면의 문제가 있는 경우 • 출력물과 플랫폼 사이의 부착 면적이 작은 경우 05 3D프린터로 출력할 때 제품이 갈라지는 경우가 아닌 것은?",
    "choices": [
      "각 층 사이의 부착력이 낮은 경우",
      "층 높이가 너무 높은 경우",
      "3D프린터의 설정 온도가 너무 낮은 경우",
      "노즐의 온도가 재료의 녹는 온도와 맞는 경우"
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "H설 I 제품이 갈라지는 경우 • 각층 사이의 부착력이 낮은 경우 • 층 높이가 너무 높은 경우 • 3D프린터의 설정 온도가 너무 낮은 경우 06 다음 g코드의 해석으로 틀린 것은? G1 X50 Y3O E30 F2500 ① G1 : 직선 이송 ② X=5O, Y=30 : 현재 위치에서 절대좌표 X=50, Y=30위치 ③ E30 : 노즐 온도 30°C까지 가열"
  },
  {
    "question": "H설 I 제품이 갈라지는 경우 • 각층 사이의 부착력이 낮은 경우 • 층 높이가 너무 높은 경우 • 3D프린터의 설정 온도가 너무 낮은 경우 06 다음 g코드의 해석으로 틀린 것은? G1 X50 Y3O E30 F2500",
    "choices": [
      "G1 : 직선 이송",
      "X=5O, Y=30 : 현재 위치에서 절대좌표 X=50, Y=30위치",
      "E30 : 노즐 온도 30°C까지 가열",
      "F2500 : 이송속도는 2,500mm/min"
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": ": i E30은 압출되는 필라멘트의 길이가 30mm라 는의미이다. 07 다음 m코드의 설명으로 옳은 것은? M104 S230 ① 필라멘트의 최대길이를 230mm로 설정 한다. ② 쿨링 팬은 최 대 회 전 속도를 250rpm으 로 설정한다. ③ 3D프린터 압출기의 온도를 230°C로 설 정한다. ④ 출력이 종료되는 소리를 250Hz 주파수 로 설정한다."
  },
  {
    "question": ": i E30은 압출되는 필라멘트의 길이가 30mm라 는의미이다. 07 다음 m코드의 설명으로 옳은 것은? M104 S230",
    "choices": [
      "필라멘트의 최대길이를 230mm로 설정 한다.",
      "쿨링 팬은 최 대 회 전 속도를 250rpm으 로 설정한다.",
      "3D프린터 압출기의 온도를 230°C로 설 정한다.",
      "출력이 종료되는 소리를 250Hz 주파수 로 설정한다."
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": "해설 : * 너104 : 압출기 온도 설정 • S230 : 온도는 230°C -□> 刀 어 07 출제예상문제 241 대비과정 CHAPTER 0 출력물 희수 || 3D프린터 종류별 출력물 회수 방법 (1) 고체 방식 3D프린터 출력물 회수하기 ① 보호 장구를 착용 @ 3D프린터에서 출력물을 제거할 때 이물질이 튀거나 상처를 입을 수 있다. © 마스크，장갑 및"
  },
  {
    "question": "해설 : * 너104 : 압출기 온도 설정 • S230 : 온도는 230°C -□> 刀 어 07 출제예상문제 241 대비과정 CHAPTER 0 출력물 희수 || 3D프린터 종류별 출력물 회수 방법 (1) 고체 방식 3D프린터 출력물 회수하기",
    "choices": [
      "보호 장구를 착용 @ 3D프린터에서 출력물을 제거할 때 이물질이 튀거나 상처를 입을 수 있다. © 마스크，장갑 및 보안경을 착용한다.",
      "3D프린터가 작동을 멈춘 것을 확인 0 3D프린터가 동작하는 도중 손을 넣는 등의 작업을 하면 위험하다. © 3D프린터가 동작을 완전히 멈춘 것을 확인해야 한다.",
      "3D프린터의 문을 개방 (9 많은 경우 3D프린터의 내부 온도를 유지하고 제품이 출력되는 공간을 외부로부터 보호하기 위해서 문이 있는 경우가 있다. © 3D프린터가 출력을 종료한 것을 확인한 후 3D프린터의 문을 연다.",
      "플랫폼을 3D프린터에서 분리 O 플랫폼이 3D프린터에 장착된 상태로 무리하게 힘을 주어 성형된 출력물을 제거하면 3D프린 터의 구동부(모터 등)가 손상을 입을 수 있다. © 제품이 출력되는 바닥 면인 플랫폼을 3D프린터에서 제거한다. ⑤ 플랫폼에서 출력물을 분리 @ 전용 공구를 사용해 플랫폼에서 출력물을 분리한다. © 전용 공구를 플랫폼과 출력물 사이로 밀어 넣어 출력물을 플랫폼에서 분리한다. © 전용 공구에 의해서 플랫폼 표면이 긁히지 않도록 주의해야 한다. 242 PART 07제품출력 ＜플랫폼에서 전용공구를 이용한 분리＞ ⑥ 플랫폼 표면을 확인한 후 3D프린터에 재설치 © 출력물이 제거된 플랫폼의 표면에 이물질이나 흠집이 발생하지 않았는지 확인한다. © 이물질이 발견되면 전용 솔 등으로 플랫폼의 표면을 털어내 준다. © 플랫폼의 표면에 이상이 없는 것이 확인되면 플랫폼을 다시 3D프린터에 설치한다. ⑦ 3D프린터를 다시 대기 상태로 설정 @ 대부분의 3D프린터는 플랫폼이 다시 설치되면 다음 제품을 출력하기 위한 대기 상태가 된다. © 일부 3D프린터는 다음 제품을 출력하기 위해서 다시 대기 상태로 만들어 주어야 하고 이 경 우에는 3D프린터를 조작하여 대기 상태로 설정해 줄 필요가 있다. (2) 액체 방식 3D프린터 출력물 회수하기"
    ],
    "answer": "④",
    "explanation": "플랫폼이 3 D 프린터에 장착된 상태로 무리하 게 힘을 주어 성형된 출력물을 제거하면 3 D 프린터의 구동부（모터 등）가 손상을 입을 수 있다. 플랫폼（베드）을 3 D 프린터에서 분리한 후 제품을 제거한다. 액체 방식 3D프린터 출력물을 회수하는 순서로 옳은 것은? ① 보호 장구 착용 一 3D프린터의 동작 멈춤 확인 一 3D프린터의 문 개방 一 플랫폼 분리"
  },
  {
    "question": "플랫폼이 3 D 프린터에 장착된 상태로 무리하 게 힘을 주어 성형된 출력물을 제거하면 3 D 프린터의 구동부（모터 등）가 손상을 입을 수 있다. 플랫폼（베드）을 3 D 프린터에서 분리한 후 제품을 제거한다. 액체 방식 3D프린터 출력물을 회수하는 순서로 옳은 것은?",
    "choices": [
      "보호 장구 착용 一 3D프린터의 동작 멈춤 확인 一 3D프린터의 문 개방 一 플랫폼 분리 一 출력물 분리 一 플랫폼 표면의 불 순물 제거",
      "보호 장구 착용 - 3D프린터의 문 개방 — 3D프린터의 동작 멈춤 확인 一 플랫 폼 분리 一 출력물 분리 一 플랫폼 표면의 불순물 제거",
      "보호 장구 착용 一 3D프린터의 동작 멈춤 확인 一 3D프린터의 문 개방 一 출력물 분리 一 플랫폼 분리 一 플랫폼 표면의 불 순물 제거",
      "보호 장구 착용 一 3D프린터의 문 개방 -* 3D프린터의 동작 멈춤 확인 一 플랫 폼 표면의 불순물 제거 一 플랫폼 분리 一 출력물분리"
    ],
    "answer": "①",
    "explanation": "액체 방식 3D프린터 출력물 회수 순서 보호 장구 착용 一 3D프린터 동작 멈춤 확인 — 3D프린터의 문 개방 一 플랫폼 분리 一 출 력물 분리 一 플랫폼 표면의 불순물 제거 刀 > 刀 어 07 >dg 빠 Ja 출제예상문제 247 03 분말 방식의 3D프린터 출력물을 회수하는 방법으로 바르지 않은 것은? ① 진공 흡입기로 회수된 분말 가루들은 재 사용이 가"
  },
  {
    "question": "액체 방식 3D프린터 출력물 회수 순서 보호 장구 착용 一 3D프린터 동작 멈춤 확인 — 3D프린터의 문 개방 一 플랫폼 분리 一 출 력물 분리 一 플랫폼 표면의 불순물 제거 刀 > 刀 어 07 >dg 빠 Ja 출제예상문제 247 03 분말 방식의 3D프린터 출력물을 회수하는 방법으로 바르지 않은 것은?",
    "choices": [
      "진공 흡입기로 회수된 분말 가루들은 재 사용이 가능하다.",
      "출력물을 회수하기 위해서는 장갑을 착 용한 상태에서 작업해야 한다.",
      "작업이 마무리되면 출력물을 바로 꺼내 어 분말을 진공 흡입기로 제거한다.",
      "출력물을 분리하기 위해서는 진공 흡입 기를 이용하여 출력물 주위의 성형되지 않은 분말들을 제거해야 한다."
    ],
    "answer": "③",
    "explanation": ""
  }
]